\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{axis}[axis on top,axis equal,xtick=\empty,ytick=\empty,scale=.5,
      xlabel={Wellenvektor $k_x$},ylabel={Wellenvektor $k_y$},
      enlargelimits=false,ymin=-2.2,ymax=2.2,
      ]
      \draw (axis cs: 0,-6) -- (axis cs:0,6);
      \draw (axis cs: -6,0) -- (axis cs:6,0);
      \pgfplotsinvokeforeach{1,2,3,4}{
        \addplot+[
        MidnightBlue,
        domain=0:360,
        samples=80,
        mark=*,only marks,mark options={scale=.2}]
        ({sqrt(#1)*cos(x)},{sqrt(#1)*sin(x)});
      }
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Die ursprünglich gitterförmig angeordnete Zustände sind
    durch das äußere Magnetfeld auf Kreisringe mit Quantenzahl $\ell$
    beschränkt.  Der Radius $r$ ist nach \eqref{eq:8.45} proportional
    zu $\sqrt{\ell}$.}
  \label{fig:4.1}
\end{figure}

Auf einem Kreis mit der Quantenzahl $\ell$ kondensieren die Zustände,
die sich ohne Magnetfeld in der $k_x,k_y$-Ebene in dem Kreisring
befinden, der durch die Bedingung \[ k_{\ell-1/2}^2 < k_\ell^2 <
k_{\ell+1/2}^2 \] festgelegt ist, vgl.\ Abbildung~\ref{fig:4.1}.  Die
eingeschlossene Kreisfläche ist unabhängig von der Quantenzahl
\begin{equation*}
  \Delta S_\ell = \frac{2 \pi m^* \omega_c}{\hbar}.
\end{equation*}
Die Zustandsdichte in einer quadratischen Probe mit Kantenlänge $L$
ist gegeben durch
\begin{equation*}
  \varrho_{\bm k} = \frac{L^2}{4 \pi^2}.
\end{equation*}
Der Entartungsgrad der Landau"=Niveaus ist damit
\begin{equation}
  \label{eq:8.50}
  g_\ell = \frac{L^2}{2\pi} \frac{m^* \omega_c}{\hbar} = \frac{c}{\hbar} L^2 B \; .
\end{equation}

In drei Dimensionen haben die Zustände noch eine freie $k_z$ Richtung.
Daher kann man die Fermi"=Flächen als Zylinder darstellen, die
sogenannten Landau"=Röhren, wie sie in Abbildung~\ref{fig:4.2}
dargestellt sind.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \foreach \h in {0.5,0.8,1.1,1.4,1.7,2.0,2.3} {
      \pgfmathsetmacro\r{sqrt(2.5^2-\h^2)}
      \draw[fill=MidnightBlue!50] (0,{\h}) ellipse ({\r} and {.2*\r});
      \draw[help lines,dashed] (\r,-\h) -- (\r,-3);
      \draw[help lines,dashed] (-\r,-\h) -- (-\r,-3);
      \draw[help lines,MidnightBlue] (0,-3) ellipse ({\r} and {.2*\r});
    }
    \draw[MidnightBlue,densely dotted] (0,0) circle (2.5);
    \draw[DarkOrange3,->] (0,2.3) -- node[right] {$B$} (0,3.3);
    \foreach \h in {2.3,2.0,1.7,1.4,1.1,0.8,0.5} {
      \pgfmathsetmacro\r{sqrt(2.5^2-\h^2)}
      \draw[fill=MidnightBlue!20] (\r,\h) -- (\r,-\h) arc(0:-180:{\r} and {.2*\r})
      -- (-\r,\h) arc(-180:0:{\r} and {.2*\r}) -- cycle;
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption{Die Landau"=Röhren des freien Elektronengases werden durch
    die Fermi"=Kugel eingegrenzt.  Unterhalb ist die zweidimensionale
    Projektion abgebildet.  Nach \textcite{hunklinger}.}
  \label{fig:4.2}
\end{figure}

\subsection{Zustandsdichte im Magnetfeld}

In zweidimensionalen Systemen geht der Translationsfreiheitsgrad in
$z$-Richtung, also entlang des Magnetfeldes, verloren und wir erhalten
eine vollständige Quantisierung der Zustände.  Nach \eqref{eq:8.43}
sind dann alle Zustände quantisiert.  Die Zustandsdichte ist in
zweidimensionalen Systemen konstant.  Die vollständige Quantisierung
führt zu einer Aufspaltung dieser Konstanten in eine Reihe von
$\delta$-Funktionen mit Gewicht $g_e$.  In dreidimensionalen Systemen
führt die Quantisierung zu einer Überlagerung von Zustandsdichten wie
sie im eindimensionalen Fall ($D\sim\sqrt{1/E}$) anzutreffen sind und
es treten sogenannte Van-Hove"=Singularitäten im Abstand von
$\hbar\omega_c$ auf.  Es ändert sich zwar die Verteilung der Zustände,
nicht aber deren Anzahl, weshalb die ausgefüllte Fläche in
Abbildung~\ref{fig:4.3} rechts der Fläche unter der gestrichelten
Kurve entspricht.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{axis}[scale=.5,enlargelimits=false,axis on top,
      xmin=0,xmax=5,ymin=0,ymax=7,ytick=\empty,
      ylabel={Zustandsdichte $D(E)$},xlabel={Energie $E/\hbar\omega_c$}]
      \pgfplotsinvokeforeach{.5,1.5,2.5,3.5,4.5}{
        \draw[MidnightBlue] (axis cs:#1,0) -- (axis cs:#1,6);
      }
      \draw[dashed] (axis cs:0,2) -- (axis cs:5,2);
    \end{axis}
    \begin{axis}[shift={(6cm,0)},scale=.5,enlargelimits=false,axis on top,
      xmin=0,xmax=5,ymin=0,ymax=5,ytick=\empty,
      ylabel={Zustandsdichte $D(E)$},xlabel={Energie $E/\hbar\omega_c$}]
      \filldraw[draw=MidnightBlue,fill=MidnightBlue!20]
      (axis cs:.5,-.1) -- (axis cs:.5,6)
      -- plot[domain=.51:1.5] (axis cs:\x,{sqrt(1/(\x-.5))+.5})
      -- (axis cs:1.5,1.5) -- (axis cs:1.5,6)
      -- plot[domain=1.51:2.5] (axis cs:\x,{sqrt(1/(\x-1.5))+sqrt(1/(\x-.5))})
      -- (axis cs:2.5,2.5) -- (axis cs:2.5,6)
      -- plot[domain=2.51:3.5] (axis cs:\x,{sqrt(1/(\x-2.5))+sqrt(1/(\x-1.5))+sqrt(1/(\x-.5))})
      -- (axis cs:3.5,3.5) -- (axis cs:3.5,6)
      -- plot[domain=3.51:4.5] (axis cs:\x,{sqrt(1/(\x-3.5))+sqrt(1/(\x-2.5))+sqrt(1/(\x-1.5))+sqrt(1/(\x-.5))})
      -- (axis cs:4.5,4.5) -- (axis cs:4.5,6)
      -- plot[domain=4.51:5.5] (axis cs:\x,{sqrt(1/(\x-4.5))+sqrt(1/(\x-3.5))+sqrt(1/(\x-2.5))+sqrt(1/(\x-1.5))+sqrt(1/(\x-.5))})
      -- (axis cs:5.5,-.1) -- cycle;
      \addplot[dashed,domain=0:10] ({(.5*x)^2},x);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Elektronische Zustandsdichte für ein zweidimensionales
    System (links) und ein dreidimensionales (rechts).  Die
    gestrichelte Linie deutet jeweils die Zustandsdichte ohne
    Magnetfeld an.  Nach \textcite{hunklinger}.}
  \label{fig:4.3}
\end{figure}

Im zweidimensionalen Fall vergrößert sich mit zunehmendem Feld der
Abstand zwischen den Landau"=Niveaus.  Wird das Magnetfeld erhöht,
steigt die Fermi"=Energie $E_F$ mit dem obersten besetzten Zustand an.
Gleichzeitig wächst der Entartungsgrad, sodass in den unteren Niveaus
immer mehr Elektronen Platz finden.  Die Besetzung des obersten
Niveaus nimmt daher stetig ab.  Ist es vollständig entleert, so
springt die Fermi"=Energie abrupt auf das darunterliegende Niveau.

Immer wenn
\begin{equation}
  \label{eq:8.51}
  N = \ell g_e
\end{equation}
erfüllt ist (bei $T=\SI{0}{\kelvin}$) gibt es nur volle oder leere
Bänder, wobei $N$ die Anzahl der Elektronen und $\ell$ die Anzahl der
besetzten Niveaus ist.

\subsection{Hall"=Effekt}

Der klassische Hall"=Effekt erlaubt im Prinzip die Bestimmung der
Ladungsträgerkonzentration in einer Probe.  Die folgende Herleitung
dient der Vorbereitung der Ableitung des Quanten"=Hall"=Effekts.

Im Drude"=Modell nimmt man an, dass sich die Bewegung der Elektronen
mit der kinetischen Gastheorie beschreiben lässt.  Die Elektronen im
Fermi"=Gas werden als quasi"=freie Teilchen behandelt.  Ein Elektron
driftet also in einem äußeren Feld $\bm E$ mit der
Driftgeschwindigkeit $\bm v_d$.  Die mittlere Zeit zwischen zwei
Stößen des Elektrons mit den Atomrümpfen des Festkörpers ist die
Relaxationszeit $\tau$.  Damit lautet die Bewegungsgleichung des
Drude"=Modells
\begin{equation*}
  m \frac{\diff\bm v}{\diff t} = - e \bm E - m \frac{\bm v_d}{\tau} \; .
\end{equation*}
Liegt ein zusätzliches Magnetfeld an, muss die Lorentzkraft ebenfalls
berücksichtigt werden.  Da dies bei Hall"=Messungen der Fall ist ändert
sich die Bewegungsgleichung dahingehend, dass $e \bm E$ durch $e (\bm
E + \bm v\times\bm B)$ ersetzt wird.
\begin{equation}
  \label{eq:8.52}
  m^* \dot{\bm v} = - e(\bm E + \bm v_d\times\bm B) - m^* \frac{\bm v_d}{\tau} \;.
\end{equation}
Wir legen das $\bm B$-Feld exemplarisch in $z$-Richtung an und
betrachten den stationären Fall $\dot{\bm v} = 0$. Die zufälligen
Stöße mit den Atomrümpfen führen dazu, dass sich die Bewegung der
Elektronen ähnlich wie beim Random"=Walk wegmittelt und nur der Beitrag
der Driftgeschwindigkeit zurückbleibt.
\begin{equation}
  \label{eq:8.53}
  \begin{split}
    v_{d,x} &= - \frac{e\tau}{m^*} (E_x + v_{d,y} B), \\
    v_{d,y} &= - \frac{e\tau}{m^*} (E_y + v_{d,x} B), \\
    v_{d,z} &= - \frac{e\tau}{m^*} E_z .
  \end{split}
\end{equation}
Die vorliegenden Gleichungen \eqref{eq:8.53} können als
Matrix"=Vektor"=Multiplikation geschrieben werden, also $\bm v_d =
\bm A(B) \cdot \bm E$.  Wir wollen dies jedoch nicht direkt für
$\bm v_d$ machen, sondern setzen noch
\begin{equation*}
  \bm j = -e n \bm v_d
\end{equation*}
ein und erhalten damit
\begin{equation}
  \label{eq:8.54}
  \begin{pmatrix}
    j_x \\ j_y \\ j_z \\
  \end{pmatrix}
  =
  \frac{\sigma_0}{1 + \frac{e^2 \tau^2}{m^{*2}} B^2}
  \begin{pmatrix}
    1 & - \frac{e\tau}{m^*} B & 0 \\
    \frac{e\tau}{m^*} B & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 + \frac{e^2\tau^2}{m^{*2}} B^2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    E_x \\ E_y \\ E_z \\
  \end{pmatrix}
\end{equation}
Hier haben wir außerdem die Abkürzung $\sigma_0 = n e^2 \tau / m^*$
für die Leitfähigkeit ohne Magnetfeld eingesetzt.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,x={(1cm,0cm)},y={(220:1cm)},z={(0cm,1cm)}]
    \draw[->] (0,0,.5) -- node[left] {$B_z$} (0,0,2);
    \draw[->] (1.3,0,.5) -- node[above] {$E_x$} (2.7,0,.5);
    \draw[->] (0,.5,.5) -- node[above left] {$E_y$} (0,1.5,.5);
    \draw[->] (4,1,-.5) -- node[above,pos=.8] {$j_x$} (5.5,1,-.5);
    \draw[MidnightBlue] (0,0,0) -- (4,0,0) -- (4,2,0) -- (0,2,0) -- cycle;
    \draw[MidnightBlue,dashed] (0,0,0) -- (0,0,-1);
    \draw[MidnightBlue] (4,0,0) -- (4,0,-1);
    \draw[MidnightBlue] (4,2,0) -- (4,2,-1);
    \draw[MidnightBlue] (0,2,0) -- (0,2,-1);
    \draw[MidnightBlue] (4,0,-1) -- (4,2,-1) -- (0,2,-1);
    \draw[MidnightBlue,dashed] (0,2,-1) -- (0,0,-1) -- (4,0,-1);
    \foreach \i in {.5,1,...,3.5} {
      \node[DarkOrange3] at (\i,2,-.3) {$-$};
      \node[DarkOrange3] at (\i,2,-.6) {$-$};
      \node[DarkOrange3] at (\i,0,-.3) {$+$};
      \node[DarkOrange3] at (\i,0,-.6) {$+$};
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption{Skizze zum Hall"=Effekt.  Wir betrachten eine quaderförmigen
    Leiter.  Das Magnetfeld liegt in $z$-Richtung an, der Strom fließt
    in $x$-Richtung.}
  \label{fig:4.4}
\end{figure}

Wir betrachten im Folgenden einen flachen Stab wie in der Skizze in
Abbildung~\ref{fig:4.4}.  Dabei nehmen wir an, dass kein Strom in
$z$-Richtung fließt, also
\begin{equation}
  \label{eq:8.55}
  \begin{pmatrix}
    j_x \\ j_y \\
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    \sigma_{xx} & \sigma_{xy} \\
    -\sigma_{xy} & \sigma_{xx} \\
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    E_x \\ E_y \\
  \end{pmatrix}
  \; .
\end{equation}
Die Leitwerte werden mit der Zyklotronfrequenz $\omega_c = e B/m^*$
ausgedrückt
\begin{equation}
  \label{eq:8.56}
  \sigma_{xx} = \frac{n e}{B} \frac{\omega_c \tau}{1 + \omega_c^2 \tau^2}
  \quad\text{und}\quad
  \sigma_{xy} = -\frac{n e}{B} \frac{\omega_c^2 \tau^2}{1 + \omega_c^2 \tau^2}.
\end{equation}
Man kann zeigen, dass die Matrix $\bm\sigma$ eine Inverse besitzt was
uns ein Umstellen der Gleichung nach dem $\bm E$-Feld ermöglicht.  Die
Inverse bezeichnen wir dabei mit $\bm\varrho$, da sie einem Widerstand
entspricht.
\begin{equation}
  \label{eq:8.57}
  \begin{pmatrix}
    E_x \\ E_y \\
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    \varrho_{xx} & \varrho_{xy} \\
    -\varrho_{xy} & \varrho_{xx} \\
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    j_x \\ j_y \\
  \end{pmatrix}.
\end{equation}
Die auftretenden Widerstände sind durch
\begin{equation*}
  \varrho_{xx} = \frac{B}{n e} \frac{1}{\omega_c \tau} = \frac{m^*}{n e^2 \tau}
  \quad\text{und}\quad
  \varrho_{xy} = -\frac{B}{n e}
\end{equation*}
gegeben. Die Komponente $\varrho_{xx}$ entspricht dem üblichen
Ausdruck für den spezifischen Widerstand, $\varrho_{xy}$ ist die
Verknüpfung mit dem \acct{Hall"=Widerstand}.

\begin{notice}
  In anisotropen Medien treten auch die Größen $\varrho_{yy}$ und
  $\varrho_{yx}$ auf. In isotropen Materialien und bei der hier
  gewählten Richtung des Magnetfeldes ist jedoch ${\varrho_{xx} =
    \varrho_{yy}}$ und ${\varrho_{yx} = - \varrho_{xy}}$.
\end{notice}

Wie oben erwähnt fließt der Strom nur in $x$-Richtung und es gilt
somit $j_y = 0$.  Damit folgt aus \eqref{eq:8.57}
\begin{equation}
  \label{eq:8.58}
  E_y = - \frac{e \tau}{m} B E_x.
\end{equation}
Im Magnetfeld baut sich also ein elektrisches Feld in $y$-Richtung
auf, das man als \acct{Hall"=Feld} bezeichnet. Die Ursache dieses
Feldes ist die Ablenkung der Elektronen durch die Lorentzkraft beim
Anlegen eines Magnetfeldes in $z$-Richtung. Im stationären
Gleichgewicht kompensiert die resultierende elektrische Kraft des
Hall"=Feldes gerade die Lorentzkraft ($F_L = F_{\text{Hall}}$).

Der Stromfluss in $x$-Richtung ist bei der vorgegeben Geometrie durch
\begin{equation}
  \label{eq:8.59}
  j_x = \sigma_0 E_x
\end{equation}
gegeben. Einsetzen in \eqref{eq:8.57} ergibt das Hall"=Feld
\begin{equation}
  \label{eq:8.60}
  E_y = - \frac{1}{ne} B j_x = R_H B j_x
\end{equation}
mit der \acct{Hall"=Konstante}
\begin{equation}
  \label{eq:8.61}
  R_H = \frac{E_y}{j_x B} = - \frac{1}{ne}.
\end{equation}

\begin{notice}
  \begin{enumerate}
  \item Da $E_x$, $j_x$ und $B$ Messgrößen sind, lässt sich $R_H$ und
    somit die Elektronendichte direkt bestimmen.
  \item Die Interpretation der experimentell ermittelten Daten ist
    häufig schwierig, da $R_H$ von $B$, $T$ und der Probenpräparation
    abhängt. Dies führt zu abweichenden Werte sowie
    Vorzeichenänderungen da meist mehrere Bänder (vgl.\ Alkali-,
    Erdalkalimetalle) bzw.\ Löcher zum Ladungstransport beitragen.
    Einige Hall"=Konstanten sind in Tabelle~\ref{tab:4.1} angegeben.
    \begin{table}[tb]
      \centering
      \begin{tabular}{r@{\qquad}ccc}
        \toprule
        Metall & Li & Cu & Al \\
        Wertigkeit & $1$ & $1$ & $3$ \\
        $R_H$ ($e^-$/Atom) & \num{.8} & \num{1.5} & \num{-.9} \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      \caption{Hall"=Koeffizienten ausgewählter Metalle.}
      \label{tab:4.1}
    \end{table}
  \end{enumerate}
\end{notice}

Wenn Elektronen und Löcher oder verschiedene Bänder zum Stromtransport
beitragen muss dies berücksichtigt werden, es ergibt sich:
\begin{equation}
  \label{eq:8.62}
  R_H = \frac{p \mu_p^2 - n \mu_n^2}{e(p \mu_p + n \mu_n)^2}.
\end{equation}
Hierbei stehen $n$ und $p$ für die Dichte und $\mu_n$ und $\mu_p$ für
die Beweglichkeit der Elektronen bzw.\ Löchern.  Je nach Dichte und
Beweglichkeit der Ladungsträger kann also $R_H < 0$ oder $R_H > 0$
sein.

\subsection{Quanten"=Hall"=Effekt}

Beschränkt man das Elektronengas des Festkörpers auf zwei Dimensionen,
so treten bei Hall"=Messungen mit hohen Magnetfeldern bei tiefen
Temperaturen interessante Effekte auf.  Das zweidimensionale
Elektronengas lässt sich mit Hilfe von Halbleiter"=Heterostrukturen
oder Feldeffekttransistoren realisieren, mehr dazu später im Kapitel
über Halbleiter.  Sei das zweidimensionale Elektronengas, ähnlich wie
in Figur~\ref{fig:4.4} in einem dünnen Film der Kantenlänge $L$ und
Dicke $d$ befindlich.  Wir streben die Berechnung des Hall"=Widerstands
\begin{equation}
  \label{eq:8.63}
  R_y = \left| \frac{\varrho_{xy}}{d} \right|
\end{equation}
an.  Wie in Abbildung~\ref{fig:4.1} gezeigt werden die ehemals
gleichmäßig im $k$-Raum verteilten Elektronen durch das Magnetfeld auf
Kreise gezwungen.  Die Energien dieser Zustände sind durch
\eqref{eq:8.43} gegeben.  In der Probe sind keine teilbesetzten
Niveaus vorhanden, wenn $N$ Elektronen gerade auf $p$ voll besetzte
Niveaus verteilt sind.  Damit gilt
\begin{equation}
  \label{eq:8.64}
  N = n L^2 d = p g_e = p \frac{e}{h} L^2 B.
\end{equation}
mit dem Entartungsgrad $g_e$, welcher folglich gegeben ist durch
\begin{equation*}
  g_e = \frac{e}{h} L^2 B.
\end{equation*}
In vollbesetzten Landau"=Niveaus tritt keine Elektronenstreuung auf,
die Stoßzeit $\tau$ ist also unendlich.  Somit ergibt sich für den
Leitwert \eqref{eq:8.57} und den Widerstand \eqref{eq:8.58} in
$x$-Richtung $\sigma_{xx} = 0$ und $\varrho_{xx} = 0$.

Der Strom wird nicht durch das elektrische Längsfeld $E_x = 0$ durch
die Probe getrieben, sondern durch das Hall"=Feld $E_y$. Der
Hall"=Widerstand $R_y = B/ned$ sollte linear mit der Magnetfeldstärke
ansteigen und kann für Magnetfelder, deren Werte durch die Gleichung
\eqref{eq:8.64} vorgegeben sind, den Wert
\begin{equation*}
  R_y = \frac{\varrho_{xy}}{d} = \frac{h}{p e^2} = \frac{\SI{25812.807572}{\ohm}}{p}
\end{equation*}
annehmen.

Experimente zeigen, dass wie erwartet $R_x$ bei den durch
\eqref{eq:8.64} angegebenen Magnetfeldern auf Null abfällt.
Dahingegen weist $R_y$ lange Plateaus auf.  Diese Phänomen bezeichnet
man als \acct{Quanten"=Hall"=Effekt} \cite{klitzing} und wurde von Klaus
von Klitzing entdeckt, der 1985 dafür mit dem Nobelpreis in Physik
geehrt wurde.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{axis}[no marks,samples=200,smooth,domain=0:4.7,
      enlargelimits=false,ymin=0,ymax=1.3,ytick=\empty,
      axis on top,xlabel={Energie $E/\hbar\omega_c$},
      ylabel={Zustandsdichte $D(E)$},width=7cm]
      \def\a{30}
      \addplot[name path=A,MidnightBlue] {
        exp(-\a*(x-.5)^2)
        + exp(-\a*(x-1.5)^2)
        + exp(-\a*(x-2.5)^2)
        + exp(-\a*(x-3.5)^2)
        + exp(-\a*(x-4.5)^2)
        + .1
      };
      \path[name path=B] (axis cs:0,0) -- (axis cs:4.7,0);
      \draw[dashed] (axis cs:3.2,0) -- node[left,pos=.93] {$E_F$} (axis cs:3.2,1.3);
      \addplot[MidnightBlue!30] fill between[of=A and B,soft clip={domain=0:3.2}];
      \pgfplotsinvokeforeach{.5,1.5,2.5,3.5,4.5}{
        \addplot[MidnightBlue!60] fill between[of=A and B,soft clip={domain=#1-.05:#1+.05}];
        \draw (axis cs:#1,0) -- (axis cs:#1,1.1);
      }
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zustandsdichte eines zweidimensionalen Elektronengases.
    Die delokalisierten Zustände sind dunkelblau, die lokalisierten
    hellblau hinterlegt.}
  \label{fig:4.5}
\end{figure}

Betrachten wir einmal Abbildung~\ref{fig:4.5} und konzentrieren uns
nur auf die Peaks.  Erhöhen wir das Magnetfeld so wandern die Peaks
nach rechts und ab und zu wird einer der Peaks die Fermi"=Energie
überstreichen.  Sitzt der Peak genau auf der Fermi"=Energie drückt sich
dies in einem Extremum des Querwiderstands aus.  Dies bezeichnet man
auch als \acct{Shubnikov"=de-Haas"=Oszillationen}.  Beim
Quanten"=Hall"=Effekt hingegen zeigt der Querwiderstand Stufen statt
Oszillationen.  Wie ist dies erklärbar?  In realen Proben sind die
Elektronen des Fermi"=Gases nicht quasi"=frei, sondern wechselwirken mit
Störstellen und erfahren durch sie eine Lokalisierung.  Betrachten wir
nochmals Abbildung~\ref{fig:4.5} und sehen uns die Einfärbung unter
der Kurve an.  Die dunkelblauen gefärbten Bereiche entsprechen
delokalisierten Zuständen, die hellblauen lokalisierten.  Wäre die
Zustandsdichte wie in Abbildung~\ref{fig:4.3} eine Reihe von
Delta"=Peaks, so würde die Fermi"=Energie immer nach Entleerung eines
Niveaus zum darunterliegenden springen.  Hier wird jedoch die
Fermi"=Energie von den lokalisierten Zuständen festgehalten.  In den
Bereichen der delokalisierten Zustände ist die Stoßzeit tatsächlich
unendlich.  Da die lokalisierten Elektronen keinen Beitrag zur
Leitfähigkeit liefern ist dort der Längswiderstand $R_x = 0$ und der
Querwiderstand $R_y = \const$.  In den Bereichen delokalisierter
Elektronen erhalten wir die Sprünge zwischen den Plateaus.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{axis}[axis on top,enlargelimits=false,
      ymax=18,legend pos=north west,smooth,
      xlabel={Magnetfeld $B$ [$\sim$\si{\tesla}]},
      ylabel={Hall"=Widerstand [$\sim$\si{\kilo\ohm}]}]
      \addplot[MidnightBlue] table {
        % Data with gnuplot
        % plot[1:15] sum[n=0:100] x*(exp(-(20-x*(n+.5))**2))
        0  1.77227
        1  1.77227
        1.03509  1.77261
        1.07018  1.7727
        1.10526  1.77155
        1.14035  1.77419
        1.17544  1.76967
        1.21053  1.77663
        1.24561  1.76671
        1.2807  1.77888
        1.31579  1.76879
        1.35088  1.76706
        1.38596  1.7913
        1.42105  1.74857
        1.45614  1.77564
        1.49123  1.80807
        1.52632  1.73165
        1.5614  1.75004
        1.59649  1.84513
        1.63158  1.77686
        1.66667  1.67094
        1.70175  1.77055
        1.73684  1.90635
        1.77193  1.80779
        1.80702  1.61541
        1.84211  1.65186
        1.87719  1.89439
        1.91228  2.00302
        1.94737  1.80571
        1.98246  1.52814
        2.01754  1.50448
        2.05263  1.78587
        2.08772  2.09559
        2.12281  2.12213
        2.15789  1.82056
        2.19298  1.44059
        2.22807  1.2935
        2.26316  1.50286
        2.29825  1.93236
        2.33333  2.29526
        2.36842  2.34824
        2.40351  2.04773
        2.4386  1.5661
        2.47368  1.16725
        2.50877  1.05122
        2.54386  1.27182
        2.57895  1.73734
        2.61404  2.25616
        2.64912  2.6095
        2.68421  2.64308
        2.7193  2.33935
        2.75439  1.8207
        2.78947  1.27925
        2.82456  0.88648
        2.85965  0.741113
        2.89474  0.86736
        2.92982  1.23396
        2.96491  1.76492
        3  2.34221
        3.03509  2.82027
        3.07018  3.06479
        3.10526  3.00233
        3.14035  2.65132
        3.17544  2.11242
        3.21053  1.52357
        3.24561  1.00734
        3.2807  0.639035
        3.31579  0.445687
        3.35088  0.425348
        3.38596  0.568001
        3.42105  0.864608
        3.45614  1.30179
        3.49123  1.84854
        3.52632  2.44536
        3.5614  3.00488
        3.59649  3.42766
        3.63158  3.62908
        3.66667  3.56624
        3.70175  3.25267
        3.73684  2.75356
        3.77193  2.16372
        3.80702  1.57858
        3.84211  1.07022
        3.87719  0.676492
        3.91228  0.403733
        3.94737  0.238149
        3.98246  0.159164
        4.01754  0.14984
        4.05263  0.202425
        4.08772  0.319326
        4.12281  0.510668
        4.15789  0.789523
        4.19298  1.16561
        4.22807  1.63845
        4.26316  2.19134
        4.29825  2.78817
        4.33333  3.37481
        4.36842  3.88594
        4.40351  4.25659
        4.4386  4.43552
        4.47368  4.3969
        4.50877  4.14636
        4.54386  3.71968
        4.57895  3.17442
        4.61404  2.57717
        4.64912  1.99041
        4.68421  1.4624
        4.7193  1.02215
        4.75439  0.679678
        4.78947  0.430017
        4.82456  0.258972
        4.85965  0.148708
        4.89474  0.0819446
        4.92982  0.0443983
        4.96491  0.0256969
        5  0.0193045
        5.03509  0.0219975
        5.07018  0.0332916
        5.10526  0.0550305
        5.14035  0.0911787
        5.17544  0.147749
        5.21053  0.232727
        5.24561  0.355822
        5.2807  0.527887
        5.31579  0.75987
        5.35088  1.06126
        5.38596  1.43809
        5.42105  1.89074
        5.45614  2.4119
        5.49123  2.98517
        5.52632  3.58478
        5.5614  4.17674
        5.59649  4.72168
        5.63158  5.17891
        5.66667  5.51143
        5.70175  5.6908
        5.73684  5.7012
        5.77193  5.5417
        5.80702  5.22642
        5.84211  4.78245
        5.87719  4.24601
        5.91228  3.6576
        5.94737  3.05701
        5.98246  2.47903
        6.01754  1.95053
        6.05263  1.48905
        6.08772  1.10294
        6.12281  0.792647
        6.15789  0.552706
        6.19298  0.373933
        6.22807  0.24546
        6.26316  0.156334
        6.29825  0.0966083
        6.33333  0.0579245
        6.36842  0.0336977
        6.40351  0.019021
        6.4386  0.0104181
        6.47368  0.0055381
        6.50877  0.00285965
        6.54386  0.00143899
        6.57895  0.000714558
        6.61404  0.000366682
        6.64912  0.000223115
        6.68421  0.00019966
        6.7193  0.000265713
        6.75439  0.000426951
        6.78947  0.000719815
        6.82456  0.00121469
        6.85965  0.00202641
        6.89474  0.00333193
        6.92982  0.00539588
        6.96491  0.00860508
        7  0.0135132
        7.03509  0.0208962
        7.07018  0.0318187
        7.10526  0.0477094
        7.14035  0.0704419
        7.17544  0.102415
        7.21053  0.146623
        7.24561  0.206704
        7.2807  0.286946
        7.31579  0.392246
        7.35088  0.527987
        7.38596  0.699834
        7.42105  0.913425
        7.45614  1.17397
        7.49123  1.48576
        7.52632  1.8516
        7.5614  2.27223
        7.59649  2.74578
        7.63158  3.26728
        7.66667  3.82836
        7.70175  4.41721
        7.73684  5.01869
        7.77193  5.61487
        7.80702  6.18582
        7.84211  6.71061
        7.87719  7.16861
        7.91228  7.54077
        7.94737  7.81096
        7.98246  7.96712
        8.01754  8.00214
        8.05263  7.91442
        8.08772  7.70797
        8.12281  7.39213
        8.15789  6.98084
        8.19298  6.49163
        8.22807  5.94441
        8.26316  5.36009
        8.29825  4.75932
        8.33333  4.16126
        8.36842  3.58274
        8.40351  3.03748
        8.4386  2.53584
        8.47368  2.08467
        8.50877  1.68757
        8.54386  1.34523
        8.57895  1.05594
        8.61404  0.816195
        8.64912  0.621236
        8.68421  0.465616
        8.7193  0.343644
        8.75439  0.249747
        8.78947  0.178731
        8.82456  0.125953
        8.85965  0.0874033
        8.89474  0.0597251
        8.92982  0.0401879
        8.96491  0.0266283
        9  0.0173741
        9.03509  0.0111627
        9.07018  0.00706233
        9.10526  0.00439983
        9.14035  0.00269919
        9.17544  0.00163058
        9.21053  0.000969975
        9.24561  0.000568184
        9.2807  0.000327739
        9.31579  0.000186156
        9.35088  0.00010412
        9.38596  5.73463e-05
        9.42105  3.11018e-05
        9.45614  1.66103e-05
        9.49123  8.73529e-06
        9.52632  4.52365e-06
        9.5614  2.30681e-06
        9.59649  1.15836e-06
        9.63158  5.7278e-07
        9.66667  2.78897e-07
        9.70175  1.33725e-07
        9.73684  6.31391e-08
        9.77193  2.93581e-08
        9.80702  1.34459e-08
        9.84211  6.07075e-09
        9.87719  2.71066e-09
        9.91228  1.21207e-09
        9.94737  5.68477e-10
        9.98246  3.2103e-10
        10.0175  2.70432e-10
        10.0526  3.42354e-10
        10.0877  5.28176e-10
        10.1228  8.63406e-10
        10.1579  1.42686e-09
        10.193  2.35441e-09
        10.2281  3.86711e-09
        10.2632  6.31797e-09
        10.2982  1.02655e-08
        10.3333  1.65874e-08
        10.3684  2.66542e-08
        10.4035  4.25933e-08
        10.4386  6.76873e-08
        10.4737  1.0697e-07
        10.5088  1.68114e-07
        10.5439  2.62747e-07
        10.5789  4.08376e-07
        10.614  6.31205e-07
        10.6491  9.70222e-07
        10.6842  1.48307e-06
        10.7193  2.25444e-06
        10.7544  3.40806e-06
        10.7895  5.12347e-06
        10.8246  7.65969e-06
        10.8596  1.1388e-05
        10.8947  1.68373e-05
        10.9298  2.47564e-05
        10.9649  3.61986e-05
        11  5.26363e-05
        11.0351  7.61147e-05
        11.0702  0.000109456
        11.1053  0.000156532
        11.1404  0.000222616
        11.1754  0.000314846
        11.2105  0.000442822
        11.2456  0.00061937
        11.2807  0.00086151
        11.3158  0.00119168
        11.3509  0.00163927
        11.386  0.00224249
        11.4211  0.00305071
        11.4561  0.00412725
        11.4912  0.00555277
        11.5263  0.00742933
        11.5614  0.00988505
        11.5965  0.0130797
        11.6316  0.017211
        11.6667  0.022522
        11.7018  0.0293086
        11.7368  0.0379293
        11.7719  0.0488139
        11.807  0.0624746
        11.8421  0.0795157
        11.8772  0.100645
        11.9123  0.126684
        11.9474  0.158578
        11.9825  0.197402
        12.0175  0.244372
        12.0526  0.300845
        12.0877  0.368318
        12.1228  0.44843
        12.1579  0.542945
        12.193  0.653744
        12.2281  0.782798
        12.2632  0.932142
        12.2982  1.10384
        12.3333  1.29992
        12.3684  1.52237
        12.4035  1.77303
        12.4386  2.05352
        12.4737  2.36524
        12.5088  2.7092
        12.5439  3.086
        12.5789  3.49577
        12.614  3.93804
        12.6491  4.41172
        12.6842  4.91503
        12.7193  5.44546
        12.7544  5.99976
        12.7895  6.57392
        12.8246  7.16317
        12.8596  7.76205
        12.8947  8.36448
        12.9298  8.96379
        12.9649  9.5529
        13  10.1244
        13.0351  10.6707
        13.0702  11.1844
        13.1053  11.6578
        13.1404  12.0841
        13.1754  12.4567
        13.2105  12.7698
        13.2456  13.0183
        13.2807  13.1982
        13.3158  13.3066
        13.3509  13.3416
        13.386  13.3028
        13.4211  13.1907
        13.4561  13.0072
        13.4912  12.7553
        13.5263  12.4391
        13.5614  12.0636
        13.5965  11.6347
        13.6316  11.159
        13.6667  10.6436
        13.7018  10.0958
        13.7368  9.52327
        13.7719  8.93349
        13.807  8.33388
        13.8421  7.73152
        13.8772  7.13302
        13.9123  6.54445
        13.9474  5.97123
        13.9825  5.41809
        14.0175  4.88899
        14.0526  4.38716
        14.0877  3.91507
        14.1228  3.47445
        14.1579  3.06637
        14.193  2.69125
        14.2281  2.34895
        14.2632  2.03886
        14.2982  1.75991
        14.3333  1.51072
        14.3684  1.28965
        14.4035  1.09483
        14.4386  0.924308
        14.4737  0.776027
        14.5088  0.64793
        14.5439  0.537986
        14.5789  0.444227
        14.614  0.36478
        14.6491  0.297885
        14.6842  0.241912
        14.7193  0.195369
        14.7544  0.156909
        14.7895  0.125323
        14.8246  0.0995418
        14.8596  0.078627
        14.8947  0.0617631
        14.9298  0.0482479
        14.9649  0.0374816
        15  0.0289568
      };

      \addplot[DarkOrange3] table {
        % Data with gnuplot
        % plot[1:15] 35/(sum[n=0:100] (1+erf(5*(20-x*(n+.5)))))
        0 0
        1  0.875
        1.03509  0.916405
        1.07018  0.924793
        1.10526  0.97218
        1.14035  0.99309
        1.17544  1.02941
        1.21053  1.05588
        1.24561  1.09375
        1.2807  1.10381
        1.31579  1.16646
        1.35088  1.1668
        1.38596  1.22828
        1.42105  1.25
        1.45614  1.2507
        1.49123  1.32816
        1.52632  1.34615
        1.5614  1.34619
        1.59649  1.38649
        1.63158  1.45801
        1.66667  1.45833
        1.70175  1.45848
        1.73684  1.51203
        1.77193  1.59036
        1.80702  1.59091
        1.84211  1.59091
        1.87719  1.59386
        1.91228  1.70095
        1.94737  1.74986
        1.98246  1.75
        2.01754  1.75
        2.05263  1.75004
        2.08772  1.77113
        2.12281  1.91901
        2.15789  1.9444
        2.19298  1.94444
        2.22807  1.94444
        2.26316  1.94444
        2.29825  1.94455
        2.33333  1.97056
        2.36842  2.14039
        2.40351  2.18718
        2.4386  2.1875
        2.47368  2.1875
        2.50877  2.1875
        2.54386  2.1875
        2.57895  2.1875
        2.61404  2.18822
        2.64912  2.23673
        2.68421  2.43866
        2.7193  2.49906
        2.75439  2.5
        2.78947  2.5
        2.82456  2.5
        2.85965  2.5
        2.89474  2.5
        2.92982  2.5
        2.96491  2.5
        3  2.50007
        3.03509  2.50977
        3.07018  2.6428
        3.10526  2.87056
        3.14035  2.9158
        3.17544  2.91667
        3.21053  2.91667
        3.24561  2.91667
        3.2807  2.91667
        3.31579  2.91667
        3.35088  2.91667
        3.38596  2.91667
        3.42105  2.91667
        3.45614  2.91667
        3.49123  2.91667
        3.52632  2.91667
        3.5614  2.91753
        3.59649  2.94637
        3.63158  3.13968
        3.66667  3.41844
        3.70175  3.49616
        3.73684  3.49997
        3.77193  3.5
        3.80702  3.5
        3.84211  3.5
        3.87719  3.5
        3.91228  3.5
        3.94737  3.5
        3.98246  3.5
        4.01754  3.5
        4.05263  3.5
        4.08772  3.5
        4.12281  3.5
        4.15789  3.5
        4.19298  3.5
        4.22807  3.5
        4.26316  3.5
        4.29825  3.5
        4.33333  3.50014
        4.36842  3.50545
        4.40351  3.56878
        4.4386  3.82613
        4.47368  4.19053
        4.50877  4.35287
        4.54386  4.37415
        4.57895  4.37499
        4.61404  4.375
        4.64912  4.375
        4.68421  4.375
        4.7193  4.375
        4.75439  4.375
        4.78947  4.375
        4.82456  4.375
        4.85965  4.375
        4.89474  4.375
        4.92982  4.375
        4.96491  4.375
        5  4.375
        5.03509  4.375
        5.07018  4.375
        5.10526  4.375
        5.14035  4.375
        5.17544  4.375
        5.21053  4.375
        5.24561  4.375
        5.2807  4.375
        5.31579  4.375
        5.35088  4.375
        5.38596  4.375
        5.42105  4.375
        5.45614  4.375
        5.49123  4.375
        5.52632  4.375
        5.5614  4.37508
        5.59649  4.37694
        5.63158  4.39735
        5.66667  4.50949
        5.70175  4.83189
        5.73684  5.32183
        5.77193  5.68764
        5.80702  5.81228
        5.84211  5.83182
        5.87719  5.83328
        5.91228  5.83333
        5.94737  5.83333
        5.98246  5.83333
        6.01754  5.83333
        6.05263  5.83333
        6.08772  5.83333
        6.12281  5.83333
        6.15789  5.83333
        6.19298  5.83333
        6.22807  5.83333
        6.26316  5.83333
        6.29825  5.83333
        6.33333  5.83333
        6.36842  5.83333
        6.40351  5.83333
        6.4386  5.83333
        6.47368  5.83333
        6.50877  5.83333
        6.54386  5.83333
        6.57895  5.83333
        6.61404  5.83333
        6.64912  5.83333
        6.68421  5.83333
        6.7193  5.83333
        6.75439  5.83333
        6.78947  5.83333
        6.82456  5.83333
        6.85965  5.83333
        6.89474  5.83333
        6.92982  5.83333
        6.96491  5.83333
        7  5.83333
        7.03509  5.83333
        7.07018  5.83333
        7.10526  5.83333
        7.14035  5.83333
        7.17544  5.83333
        7.21053  5.83333
        7.24561  5.83333
        7.2807  5.83333
        7.31579  5.83333
        7.35088  5.83333
        7.38596  5.83333
        7.42105  5.83333
        7.45614  5.83333
        7.49123  5.83333
        7.52632  5.83333
        7.5614  5.83333
        7.59649  5.83333
        7.63158  5.83333
        7.66667  5.83333
        7.70175  5.83333
        7.73684  5.83334
        7.77193  5.83339
        7.80702  5.83396
        7.84211  5.83844
        7.87719  5.86258
        7.91228  5.95337
        7.94737  6.19706
        7.98246  6.67488
        8.01754  7.35842
        8.05263  8.04198
        8.08772  8.49313
        8.12281  8.685
        8.15789  8.73853
        8.19298  8.74859
        8.22807  8.74988
        8.26316  8.74999
        8.29825  8.75
        8.33333  8.75
        8.36842  8.75
        8.40351  8.75
        8.4386  8.75
        8.47368  8.75
        8.50877  8.75
        8.54386  8.75
        8.57895  8.75
        8.61404  8.75
        8.64912  8.75
        8.68421  8.75
        8.7193  8.75
        8.75439  8.75
        8.78947  8.75
        8.82456  8.75
        8.85965  8.75
        8.89474  8.75
        8.92982  8.75
        8.96491  8.75
        9  8.75
        9.03509  8.75
        9.07018  8.75
        9.10526  8.75
        9.14035  8.75
        9.17544  8.75
        9.21053  8.75
        9.24561  8.75
        9.2807  8.75
        9.31579  8.75
        9.35088  8.75
        9.38596  8.75
        9.42105  8.75
        9.45614  8.75
        9.49123  8.75
        9.52632  8.75
        9.5614  8.75
        9.59649  8.75
        9.63158  8.75
        9.66667  8.75
        9.70175  8.75
        9.73684  8.75
        9.77193  8.75
        9.80702  8.75
        9.84211  8.75
        9.87719  8.75
        9.91228  8.75
        9.94737  8.75
        9.98246  8.75
        10.0175  8.75
        10.0526  8.75
        10.0877  8.75
        10.1228  8.75
        10.1579  8.75
        10.193  8.75
        10.2281  8.75
        10.2632  8.75
        10.2982  8.75
        10.3333  8.75
        10.3684  8.75
        10.4035  8.75
        10.4386  8.75
        10.4737  8.75
        10.5088  8.75
        10.5439  8.75
        10.5789  8.75
        10.614  8.75
        10.6491  8.75
        10.6842  8.75
        10.7193  8.75
        10.7544  8.75
        10.7895  8.75
        10.8246  8.75
        10.8596  8.75
        10.8947  8.75
        10.9298  8.75
        10.9649  8.75
        11  8.75
        11.0351  8.75
        11.0702  8.75
        11.1053  8.75
        11.1404  8.75
        11.1754  8.75
        11.2105  8.75
        11.2456  8.75
        11.2807  8.75
        11.3158  8.75
        11.3509  8.75
        11.386  8.75
        11.4211  8.75
        11.4561  8.75
        11.4912  8.75
        11.5263  8.75
        11.5614  8.75
        11.5965  8.75
        11.6316  8.75
        11.6667  8.75
        11.7018  8.75
        11.7368  8.75
        11.7719  8.75
        11.807  8.75
        11.8421  8.75
        11.8772  8.75
        11.9123  8.75
        11.9474  8.75
        11.9825  8.75
        12.0175  8.75
        12.0526  8.75
        12.0877  8.75
        12.1228  8.75
        12.1579  8.75
        12.193  8.75
        12.2281  8.75
        12.2632  8.75
        12.2982  8.75
        12.3333  8.75
        12.3684  8.75
        12.4035  8.75
        12.4386  8.75
        12.4737  8.75
        12.5088  8.75
        12.5439  8.75
        12.5789  8.75
        12.614  8.75
        12.6491  8.75
        12.6842  8.75
        12.7193  8.75
        12.7544  8.75
        12.7895  8.75
        12.8246  8.75
        12.8596  8.75
        12.8947  8.75001
        12.9298  8.75004
        12.9649  8.7502
        13  8.75089
        13.0351  8.75341
        13.0702  8.7615
        13.1053  8.78417
        13.1404  8.83988
        13.1754  8.96055
        13.2105  9.19292
        13.2456  9.59472
        13.2807  10.224
        13.3158  11.1195
        13.3509  12.2704
        13.386  13.5834
        13.4211  14.8799
        13.4561  15.9619
        13.4912  16.7145
        13.5263  17.1512
        13.5614  17.3649
        13.5965  17.4542
        13.6316  17.4864
        13.6667  17.4964
        13.7018  17.4992
        13.7368  17.4998
        13.7719  17.5
        13.807  17.5
        13.8421  17.5
        13.8772  17.5
        13.9123  17.5
        13.9474  17.5
        13.9825  17.5
        14.0175  17.5
        14.0526  17.5
        14.0877  17.5
        14.1228  17.5
        14.1579  17.5
        14.193  17.5
        14.2281  17.5
        14.2632  17.5
        14.2982  17.5
        14.3333  17.5
        14.3684  17.5
        14.4035  17.5
        14.4386  17.5
        14.4737  17.5
        14.5088  17.5
        14.5439  17.5
        14.5789  17.5
        14.614  17.5
        14.6491  17.5
        14.6842  17.5
        14.7193  17.5
        14.7544  17.5
        14.7895  17.5
        14.8246  17.5
        14.8596  17.5
        14.8947  17.5
        14.9298  17.5
        14.9649  17.5
        15  17.5
      };

      \legend{$\varrho_{xx}$,$\varrho_{xy}$}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Bei tiefen Temperaturen zeigen sich im Hall"=Widerstand
    $\varrho_{xy}$ Plateaus, im elektrischen Widerstand $\varrho_{xx}$
    hingegen Peaks.}
  \label{fig:4.6}
\end{figure}

Weiterhin wollen wir noch das \acct{Randkanal"=Bild} besprechen.  Im
Inneren der Probe durchlaufen die Elektronen ihre geschlossenen
Zyklotronbahnen und tragen daher nichts zum Ladungstransport bei.
Anders sieht es jedoch am Rand der Probe aus.  Dort steigt das
Potential steil zum Vakuumpotential hin an und es entstehen
eindimensionale \acct[Randkanal]{Randkanäle} (Abb.~\ref{fig:4.6}).
Die Elektronen werden von der Potentialbarriere am Rand reflektiert
und bewegen sich auf Grund des Magnetfelds in einer Hüpfbewegung fort.
Diese bezeichnet man auch als \enquote{skipping orbits}.  Jeder der
Randkanäle trägt zum Ladungstransport in Form des Leitwertquantums
$G_Q = 2 e^2/h$, unter Berücksichtigung der Spinentartung der
Landau"=Levels, bei.  Für hohe Magnetfelder ist dies jedoch nicht mehr
wohldefiniert, da zusätzlich die Entartung der Landau"=Levels durch das
Magnetfeld berücksichtigt werden muss.

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \def\Ef{1.6}
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{scope}
      \begin{axis}[width=6cm,axis on top,xtick=\empty,ytick=\empty,
        extra y ticks={\Ef},extra y tick labels={$E_F$},
        xlabel={Ortskoordinate $x$},ylabel={Energie $E$},
        enlargelimits=false,xmin=-4,xmax=4,ymin=0,ymax=3.5]
        \draw[dashed] (axis cs:-4,\Ef) -- (axis cs:4,\Ef);
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \node[above] at (axis cs:1,#1/2) {\scriptsize $p=#1$};
          \addplot[help lines,dotted] coordinates {(-4,#1/2) (4,#1/2)};
        }
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \addplot[MidnightBlue!20,domain=-4:-2] {(x+2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue!20,domain=2:4]   {(x-2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue!20,smooth] coordinates {
            (-2,#1/2) (2,#1/2)
          };
        }
        \path[clip] (axis cs:-4,\Ef) rectangle (axis cs:4,0);
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \addplot[MidnightBlue,domain=-4:-2] {(x+2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue,domain=2:4]   {(x-2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue,smooth] coordinates {
            (-2,#1/2) (2,#1/2)
          };
        }
      \end{axis}
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(7,0)}]
      \begin{axis}[width=6cm,axis on top,xtick=\empty,ytick=\empty,
        extra y ticks={\Ef},extra y tick labels={$E_F$},
        xlabel={Ortskoordinate $x$},ylabel={Energie $E$},
        enlargelimits=false,xmin=-4,xmax=4,ymin=0,ymax=3.5]
        \draw[dashed] (axis cs:-4,\Ef) -- (axis cs:4,\Ef);
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \addplot[help lines,dotted] coordinates {(-4,#1/2) (4,#1/2)};
          \node[above] at (axis cs:1,#1/2) {\scriptsize $p=#1$};
        }
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \addplot[MidnightBlue!20,domain=-4:-2] {(x+2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue!20,domain=2:4]   {(x-2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue!20,smooth] coordinates {
            (-2,#1/2) (-1.8,#1/2) (-1.5,#1/2-.2) (-1,#1/2+.3) (-.5,#1/2+.2)
            (0,#1/2-.1) (.5,#1/2+.1) (1,#1/2+.2) (1.5,#1/2-.2) (1.8,#1/2) (2,#1/2)
          };
        }
        \path[clip] (axis cs:-4,\Ef) rectangle (axis cs:4,0);
        \pgfplotsinvokeforeach{1,...,6}{
          \addplot[MidnightBlue,domain=-4:-2] {(x+2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue,domain=2:4]   {(x-2)^2 + #1/2};
          \addplot[MidnightBlue,smooth] coordinates {
            (-2,#1/2) (-1.8,#1/2) (-1.5,#1/2-.2) (-1,#1/2+.3) (-.5,#1/2+.2)
            (0,#1/2-.1) (.5,#1/2+.1) (1,#1/2+.2) (1.5,#1/2-.2) (1.8,#1/2) (2,#1/2)
          };
        }
      \end{axis}
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{In einer idealen Probe steigen die Landau"=Niveaus steil an
    zum Rand der Probe hin (links).  In einer realen Probe finden
    allerdings Streuprozesse mit den Defekten des Gitters statt,
    sodass die Landau"=Niveaus gestört sind (rechts).}
  \label{fig:4.7}
\end{figure}

In Abbildung~\ref{fig:4.7} (rechts) kann man die Landau"=Niveaus in
einer realen Probe sehen.  Die Fluktuationen, die das Fermi"=Niveaus
schneiden führen zu geschlossenen Orbits in der Probe.  Erhöht man
jetzt das Magnetfeld, so lösen sich die beiden inneren Randkanäle
langsam auf und werden auch zu Orbits, vgl.\ \textcite[S.~373,
Bild~9.40]{hunklinger}.

Seit dem 1.1.1990 wird der Querwiderstand, der beim Quanten"=Hall"=Effekt
auftritt für das Widerstandsnormal benutzt, welches auf
\SI{25812.807}{\ohm} fixiert ist.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "../ExPhys6.tex"
%%% End:
